\chapter*{Abstract}
Diese Arbeit gliedert sich grob in zwei Teile. Im ersten Teil der Arbeit wird untersucht, wie der
Begriff \glqq Komponente\grqq{} in der Softwareentwicklung, und darauf aufbauend in der
Webentwicklung, definiert ist. Im Folgenden werden die Webcomponents-Standards \glqq Custom
Elements\grqq{}, \glqq Shadow DOM\grqq{} und \glqq HTML Templates\grqq{} vorgestellt und
festgestellt, dass Webcomponents auch als Komponenten aus Sicht der Soft\-ware\-ent\-wick\-lung
gelten können.

Zur besseren Einordnung in der Webentwicklung wird theoretisch die Entwicklung mittels der drei
populärsten, auf Komponenten basierenden JavaScript-Frameworks React, Angular und Vue.js untersucht.
Ein Vergleich mit Webcomponents kommt zu dem Schluss, dass Webcomponents in modernen Browsern
performanter funktionieren als die Lösungen der anderen Ansätze und die Wiederverwendbarkeit
deutlich besser gegeben ist.

Im zweiten Teil der Arbeit werden vier Möglichkeiten zur Entwicklung von Webcomponents untersucht.
Hierzu werden die drei Frameworks LitElement, hybrids und Stencil vorgestellt, bevor mit diesen,
sowie ohne Framework-Unterstützung ein Accordion (Navigationselement) implementiert wird.

In der abschließenden Auswertung wird festgestellt, dass Stencil den größten Entwicklungskomfort der
genannten Frameworks bietet. LitElement kann durch seine Einfachheit und Nähe zu den Standards
überzeugen. Ebenfalls einfach gehalten ist hybrids, jedoch fordert dieses Framework eine klassenlose
Programmierung. In der Ladeperformance schneidet Stencil vor hybrids am besten ab, LitElement am
schlechtesten. In der Laufzeitperformance hingegen ist Stencil nur besser als die frameworklose
Implementierung, während LitElement die beste Performance aufweist. Einschränkungen in dem
Performance-Vergleich müssen jedoch aufgrund unterschiedlicher Konfigurationen der \gls{build}-Tools
gemacht werden.

Im Ausblick wird festgestellt, dass die Integration von Webcomponents in React, sowie die Kapselung
von React-Komponenten zu Webcomponents sehr aufwändig ist, wohingegen Angular und Vue.js eine hohe
Kompatibilität gewährleisten. Auch die Umsetzung von Standardaufgaben einer Website mittels
Webcomponents ist prinzipiell möglich, jedoch nicht in jedem Fall sinnvoll.

Es wird zu dem Schluss gekommen, dass Webcomponents vor allem in modernen Browsern gut einsetzbar
sind und die Entwicklung mittels aller Frameworks gut möglich ist. Für die Unterstützung
älterer Browser jedoch, muss teils erheblicher Mehraufwand betrieben werden.
